\beforepreface
%\prefacesection{}
        %{\hfill \Large {\sl dedicato a \dots}}

\prefacesection{Prefazione}
L'evoluzione che gli ultimi anni ha caratterizzato il mondo dell'IT ha visto l'affermarsi
del paradigma del cloud computing. Questa cambiamento ha coinvolto anche il software,
con il passaggio da software monolitici a micro e nanoservizi.
Ciò ha portato anche alla nascita di nuove metodologie di sviluppo, volte all'unificazione
dello sviluppo (\emph{Dev}) e delle operazioni (\emph{Ops}), dette metodologie \emph{DevOps}.
Si sono poi definite le metodologie \emph{DevSecOps}, che prevedono l'unificazione di un'ulteriore
componente, la sicurezza (\emph{Sec}).

Parallelamente, le tecniche di \emph{security assurance} si sono affermate come soluzione per
gestire la mancanza di fiducia percepita dagli utenti finali verso la cloud. Esse sono basate sul rilascio
di certificati attestanti il rispetto di certe proprietà di sicurezza. Tuttavia, tali tecniche
si concentrano solo sul prodotto finale del processo di sviluppo, cioè il software già scritto ed
in produzione presso la cloud. 

Gli approcci \emph{DevSecOps} sono un passo ulteriore verso una migliore sicurezza.
Occorre che anche le tecniche di \emph{security assurance} facciano un passo ulteriore, e
possano certificare non più solo il prodotto finale del processo di sviluppo
software, ma anche tutte le fasi di tale processo, inclusi i vari artefatti.
Non solo, le attività di certificazione stesse devono adattarsi al paradigma \emph{DevSecOps},
ed essere svolte durante il processo di sviluppo.

L'obiettivo di questo lavoro di tesi è stato proporre un nuovo schema di certificazione, che superasse gli schemi di
certificazione odierni, e fosse in grado di certificare un processo di sviluppo software.
Per fare ciò, si è dovuto studiare lo stato dell'arte dei processi \emph{DevOps} e \emph{DevSecOps},
per capirne i principi metodologici. Ciò è stato necessario per poter comprendere quali sono le modalità migliori 
per inserire in tali processi le attività di certificazione.
Sulla base di ciò, viene definito un nuovo schema di certificazione, dotato dell'espressività
necessaria per certificare un processo di sviluppo. Lo schema è composto da due dimensioni,
la prima è il processo di sviluppo stesso, la seconda è la modalità con cui le verifiche vengono fatte.
Il nuovo schema di certificazione viene implementato da un processo di \emph{assurance} e, infine,
da un framework di \emph{assurance}. Vengono definiti una serie di requisiti, per far sì
che il processo ed il framework aderiscano alla metodologia presentata, e che le attività di certificazione
possano essere inserite nel processo di sviluppo.
Infine, si propone un'implementazione di tale metodologia, mediante un framework di \emph{assurance}
basato su un framework già esistente, pensato però per l'\emph{assurance} del cloud computing.
In seguito, il framework viene istanziato e validato su un caso di studio.

\section*{Organizzazione della tesi}\label{organizzazione}
La tesi è organizzata come segue.

\begin{description}
        \item[Capitolo 1] presenta un'introduzione al contesto della tesi, descrivendo
        il panorama odierno, guidato dalla cloud, dai microservizi, dalle pratiche \emph{DevOps}.
        \item[Capitolo 2] presenta le pratiche \emph{DevOps} e \emph{DevSecOps}, ovvero
        il contesto in cui le attività di \emph{assurance} vengono inserite.
        Dopo aver presentato uno stato dell'arte generale, si descrive in dettaglio una soluzione
        per \emph{DevSecOps}, \emph{Gitlab}.
        \item[Capitolo 3] presenta la nuova metodologia di certificazione. Come prima cosa, si descrive lo stato
        dell'arte delle tecniche di assurance, dopodiché si mostra come mai tali tecniche non siano
        adatte a certificare un processo di sviluppo. Sulla base di ciò, si presenta un nuovo schema di
        certificazione basato su due livelli, il processo di sviluppo software oggetto di certificazione,
        ed il processo di verifica usato. Si presenta, inoltre, una modellazione del ciclo di vita dei certificati.
        Infine, si presentano i requisiti per il processo e framework di \emph{assurance} che implementano
        tale schema.
        \item[Capitolo 4] presenta il framework di \emph{assurance} di partenza, Moon Cloud. Se ne descrive
        l'architettura, il funzionamento, il processo di certificazione, si analizzano quali requisiti sono
        già supportati.
        \item[Capitolo 5] presenta nel dettaglio il concetto di \apidriven, uno dei requisiti per l'integrazione
        del framework di \emph{assurance} in un processo \emph{DevOps}. Come prima cosa, si presenta una descrizione
        dei paradigmi \emph{REST} e di \emph{OpenAPI}, ovvero le basi per il soddisfacimento di tale requisito.
        In seguito, si mostra come il supporto a tale requisito è stato progettato ed integrato in Moon Cloud,
        considerando i vari livelli di cui il requisito \apidriven\ si compone.
        \item[Capitolo 6] presenta nel dettaglio il concetto di \cicdnative, uno dei requisiti per l'integrazione
        del framework di \emph{assurance} in un processo \emph{DevOps}. Dopo una descrizione del linguaggio
        di programmazione usato, si presenta la progettazione del cosiddetto \mooncloudcontainer, per concludere
        con la sua implementazione.
        \item[Capitolo 7] presenta nel dettaglio il concetto di \trustcontrols, uno dei requisiti per l'implementazione
        del framework. Inizialmente, viene mostrato come esso non venga rispettato nel framework di riferimento,
        successivamente, si presenta la progettazione del supporto a tale requisito, infine se ne descrive l'implementazione.  
        \item[Capitolo 8] presenta nel dettaglio il concetto di \certcontrolstrigg. Come prima cosa, si descrivono
        i diversi approcci alla sua implementazione. Dopo averne presentato vantaggi e svantaggi, si descrive
        la progettazione e la realizzazione di uno degli approcci.
        \item[Capitolo 9] presenta un caso di studio del framework di \emph{assurance}. Si inizia con la descrizione
        dello scenario, per mostrare, passo dopo passo, come tale framework venga utilizzato.
        \item[Capitolo 10] presenta le conclusioni, unitamente ai possibili lavori futuri.  
\end{description}

\prefacesection{Ringraziamenti}
Desidero ringraziare in maniera sincera e sentita il mio relatore, prof. Claudio Ardagna, ed il
mio correlatore, prof. Marco Anisetti, per le innumerevoli occasioni che mi sono state offerte
durante questi anni, per il loro supporto, la loro guida, e i loro consigli.

Un ringraziamento va anche a tutti i membri del SESAR Lab, per il loro aiuto. Grazie in
particolare ad Antongiacomo, mio \emph{collega}, per il supporto ed i consigli che durante
questi anni ci siamo scambiati.

Infine, un ultimo ringraziamento alla mia famiglia, che mi ha sempre supportato durante
tutta la mia carriera universitaria.

\begin{flushright}
        \emph{Nicola Bena}
\end{flushright}

\afterpreface
